\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$50 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

\(\e^x \times \e^{x + 2} = \e^{x + x + 2} = \e^{2x + 2}\).

\subsection*{Question 2}

Une équation de la tangente au point \((1 \,;\, g(1))\) est :
\[
y - g(1) = g'(1)(x - 1) \quad \text{ou} \quad y = g'(1)(x - 1) + g(1).
\]

\subsection*{Question 3}

On sait qu'une équation de \((d)\) est \(7x - 4y + c = 0\).

Or :
\begin{align*}
&A(-2\,;\,3) \in (d) \\
\iff &-2 \times 7 - 4 \times 3 + c = 0 \\
\iff &-26 + c = 0 \\
\iff &c = 26.
\end{align*}

Une équation de \((d)\) est donc \(7x - 4y + 26 = 0\) ou \(-7x + 4y - 26 = 0\).

\subsection*{Question 4}

La fonction cosinus est périodique de période \(2\pi\), donc \(\cos(t + 4\pi) = \cos(t)\).

La fonction cosinus est paire donc \(\cos(-t) = \cos(t)\).

D'où :
\begin{align*}
\cos(t + 4\pi) + \cos(-t) &= \cos(t) + \cos(t) \\
&= 2\cos(t) \\
&= 2 \times \dfrac{2}{3} \\
&= \dfrac{4}{3}.
\end{align*}

\subsection*{Question 5}

\begin{align*}
y 1= -x^2 + 6x - 9 \\
1= -(x^2 - 6x + 9) \\
1= -(x - 3)^2,
\end{align*}
donc \(y = 0\) si et seulement si :
\[
(x - 3)^2 = 0 \quad \iff \quad x - 3 = 0 \quad \iff \quad x = 3.
\]

Le seul point commun à \((P)\) et à l'axe des abscisses est le point de coordonnées \((3 \,;\, 0)\).

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

\paragraph{a.} L'aire du rectangle est \( x y = 49 \), d'où \( y = \dfrac{49}{x} \), puisque \( x \neq 0 \).

Le périmètre du rectangle est :
\[
p(x) = 2(x + y) = 2\left(x + \dfrac{49}{x}\right).
\]

\paragraph{b.} On a donc :
\[
p(10) = 2\left(10 + \dfrac{49}{10}\right) = 2(10 + 4{,}9) = 2 \times 14{,}9 = 29{,}8.
\]
On a \(p(x) = 2x + 2 \times \dfrac{49}{x} = 2x + \dfrac{98}{x} = f(x)\).

\subsection*{2.}

On dérive \(f\) comme somme de fonctions dérivables :
\[
f'(x) = 2 - \dfrac{98}{x^2} = \dfrac{2x^2 - 98}{x^2}.
\]

\subsection*{3.}

Comme \(x > 0 \Rightarrow x^2 > 0\), on déduit que le signe de \(f'(x)\) est celui de son numérateur.

\begin{align*}
&2x^2 - 98 > 0 \\
\iff &2(x^2 - 49) > 0 \\
\iff &x^2 - 49 > 0 \\
\iff &(x - 7)(x + 7) > 0.
\end{align*}
Le trinôme \(x^2 - 49\) est positif sauf sur l'intervalle \(\,] - 7 \,;\, 7 [\,\).

On en déduit que la fonction \(f\) est décroissante sur \(\,] 0 \,;\, 7 [\,\), puis croissante sur \(\,] 7 \,;\, +\infty [\,\), avec un minimum en :
\[
f(7) = 2 \times 7 + \dfrac{49}{7} = 14 + 7 = 21.
\]

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=3.5, espcl=4]{$x$ / 1, {Signe de $f'(x)$} / 1, {$f(x)$} / 2}{${0}$, ${7}$, ${+\infty}$}
\tkzTabLine{,-,0,+,}
\tkzTabVar{+/{$$},-/{$21$},+/{$$}}{/}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{4.}

Si \(x = 7\), alors \(y = \dfrac{49}{7} = 7\) : parmi tous les rectangles d’aire donnée, celui qui a le plus petit périmètre est le carré.

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

En faisant le complément à 100 des pourcentages donnés, on peut dresser l'arbre pondéré suivant :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5]
\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$C$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$0{,}8$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$L$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0{,}3$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{L}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0{,}7$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$\overline{C}$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below] {$0{,}2$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$L$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0{,}6$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{L}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0{,}4$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{2.}

On a :
\[
P(C \cap L) = P(C) \times P_C(L) = 0{,}8 \times 0{,}3 = 0{,}24.
\]

\subsection*{3.}

On a de même :
\[
P(\overline{C} \cap L) = P(\overline{C}) \times P_{\overline{C}}(L) = 0{,}2 \times 0{,}6 = 0{,}12.
\]
D'après la loi des probabilités totales :
\[
P(L) = P(C \cap L) + P(\overline{C} \cap L) = 0{,}24 + 0{,}12 = 0{,}36.
\]

\subsection*{4.}

\paragraph{a.} D’après la question précédente :
\[
P(X = 4000) = P(L) = 0{,}36,
\]
et par conséquent :
\[
P(X = 2500) = P(\overline{L}) = 1 - 0{,}36 = 0{,}64.
\]

\paragraph{b.} L’espérance de \(X\) est égale à la somme des termes \(n_i \times P_i\), donc :
\[
E(X) = 0{,}36 \times 4000 + 0{,}64 \times 2500 = 1440 + 1600 = 3040.
\]

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{1.}

Pour \(n \geqslant 2\), on considère la fonction Python suivante :

\begin{center}
\begin{python}
def saut(n) :
    s = 8
    for k in range(2, n + 1) :
        s = s + 0.1
    return s
\end{python}
\end{center}

\paragraph{a.} La commande \texttt{saut(4)} renvoie comme valeur de \(s\), \(8 + 4 \times 0{,}1 = 8{,}4\).

\paragraph{b.} Ceci signifie que la 5e semaine, Fanny fera des penta bonds de \(8{,}40\) m.

Chaque semaine, le penta bond est incrémenté de \(0{,}1\) m, donc \(s_n = 8 + n \times 0{,}1\).

\subsection*{2.}

\paragraph{a.} En gagnant \(0{,}1\) m chaque semaine, il faudra à Fanny pour atteindre 12 m :
\[
\dfrac{12 - 8}{0{,}1} = 40 \text{ semaines}.
\]

\paragraph{b.} Il faut résoudre l'équation \(s_n = 12\), soit :
\begin{align*}
&8 + 0{,}1 \times n = 12 \\
\iff &0{,}1 \times n = 4 \\
\iff &n = 40.
\end{align*}

Fanny fera un penta bond de 12 m la 41e semaine.

\end{document}
